<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/efemerides/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/efemerides/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2026-01-01T12:33:01-06:00</updated><id>http://localhost:4000/efemerides/feed.xml</id><title type="html">Efemérides de Aviación</title><subtitle>Archivo editorial de efemérides históricas en aviación</subtitle><entry><title type="html">Prueba de publicación</title><link href="http://localhost:4000/efemerides/test/2025/12/26/prueba.html" rel="alternate" type="text/html" title="Prueba de publicación" /><published>2025-12-26T00:00:00-06:00</published><updated>2025-12-26T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/efemerides/test/2025/12/26/prueba</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/efemerides/test/2025/12/26/prueba.html"><![CDATA[<p>Este es un post de prueba para verificar que Jekyll lo publique correctamente.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Test" /><summary type="html"><![CDATA[Este es un post de prueba para verificar que Jekyll lo publique correctamente.]]></summary></entry><entry><title type="html">Efeméride de Accidente Aéreo | 28 de diciembre de 2014 | Vuelo 8501 de Indonesia AirAsia</title><link href="http://localhost:4000/efemerides/accidentes-aereos/2014/12/28/vuelo-8501-indonesia-airasia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Efeméride de Accidente Aéreo | 28 de diciembre de 2014 | Vuelo 8501 de Indonesia AirAsia" /><published>2014-12-28T00:00:00-06:00</published><updated>2014-12-28T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/efemerides/accidentes-aereos/2014/12/28/vuelo-8501-indonesia-airasia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/efemerides/accidentes-aereos/2014/12/28/vuelo-8501-indonesia-airasia.html"><![CDATA[<figure>
  <img class="post-image" src="/efemerides/assets/img/airasia-pk-axc.jpg" alt="Airbus A320-200 (PK-AXC) de Indonesia AirAsia" />
  <figcaption class="post-caption">Airbus A320-200 (PK-AXC) de Indonesia AirAsia aterrizando en el Aeropuerto Internacional Ngurah Rai, Tuban, Regencia de Badung, Bali. Ocho meses después, el PK-AXC se estrelló en el mar de Java.</figcaption>
</figure>

<hr style="margin: 2rem 0; border: none; height: 2px; background: linear-gradient(to right, #1a237e, #283593);" />

<h2 id="resumen-ejecutivo">Resumen Ejecutivo</h2>
<p>El 28 de diciembre de 2014, el vuelo 8501 de Indonesia AirAsia, un Airbus A320-216, perdió contacto durante su ruta entre Surabaya (Indonesia) y Singapur. La aeronave se precipitó en el Mar de Java, causando la muerte de las 162 personas a bordo.</p>

<h2 id="datos-técnicos-verificados">Datos Técnicos Verificados</h2>
<ul>
  <li><strong>Fecha del accidente:</strong> 28 de diciembre de 2014</li>
  <li><strong>Lugar:</strong> Mar de Java, estrecho de Karimata, al sur de Borneo</li>
  <li><strong>Ruta prevista:</strong> Surabaya (Indonesia) – Singapur</li>
  <li><strong>Designador de vuelo:</strong> QZ8501 (Indonesia AirAsia)</li>
  <li><strong>Aeronave:</strong> Airbus A320-216, MSN 3648</li>
  <li><strong>Matrícula:</strong> PK-AXC</li>
  <li><strong>Operador:</strong> PT Indonesia AirAsia</li>
  <li><strong>Personas a bordo:</strong> 162 (155 pasajeros y 7 tripulantes)</li>
  <li><strong>Víctimas mortales:</strong> 162 (no hubo supervivientes)</li>
  <li><strong>Fase de vuelo:</strong> Crucero, aproximadamente nivel de vuelo FL350</li>
  <li><strong>Causa oficial (síntesis):</strong> Avería repetitiva del sistema de control de timón y respuesta inadecuada de la tripulación</li>
</ul>

<hr style="margin: 2rem 0; border: none; height: 2px; background: linear-gradient(to right, #1a237e, #283593);" />

<h2 id="contexto-histórico">Contexto Histórico</h2>
<p>Indonesia AirAsia operaba el vuelo QZ8501 como servicio regular internacional. El accidente se convirtió en uno de los más graves de la aviación en Asia en la década de 2010.</p>

<h2 id="desarrollo-cronológico">Desarrollo Cronológico</h2>
<p>El vuelo despegó de Surabaya alrededor de las 05:35 hora local. Durante el ascenso y crucero, la aeronave experimentó problemas técnicos en el sistema de control. Tras perder contacto con el control aéreo, se confirmó posteriormente que la aeronave había impactado en el Mar de Java.</p>

<h2 id="consecuencias-e-impacto">Consecuencias e Impacto</h2>
<p>El accidente supuso la pérdida total de la aeronave y la muerte de todos los ocupantes. Generó un amplio operativo de búsqueda y rescate, además de una investigación internacional liderada por el KNKT (Indonesia) con apoyo del BEA (Francia).</p>

<h2 id="legado">Legado</h2>
<p>El informe final publicado en diciembre de 2015 concluyó que la causa principal fue una avería repetitiva del sistema de control de timón, agravada por la respuesta de la tripulación. El accidente llevó a reforzar protocolos de mantenimiento y entrenamiento en la región.</p>

<hr style="margin: 2rem 0; border: none; height: 2px; background: linear-gradient(to right, #1a237e, #283593);" />

<h2 id="referencias-verificadas">Referencias Verificadas</h2>
<div class="references">
  <h2>Referencias</h2>
  <ul>
    <li><a href="https://knkt.dephub.go.id/knkt/ntsc_air/2015/2015-01-04%20Final%20Report%20QZ8501.pdf">Komite Nasional Keselamatan Transportasi (KNKT). <em>Final Report QZ8501</em>. 2015.</a></li>
    <li><a href="https://aviation-safety.net/database/record.php?id=20141228-0">Aviation Safety Network. <em>Loss of Control Accident Airbus A320-216</em>. 2014.</a></li>
    <li><a href="https://bea.aero/fileadmin/documents/docspa/2014/9v-mas-20141228/pdf/9v-mas-20141228.pdf">Bureau d'Enquêtes et d'Analyses (BEA). <em>Accident Investigation Report</em>. 2015.</a></li>
    <li><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Vuelo_8501_de_Indonesia_AirAsia">Wikipedia en español. <em>Vuelo 8501 de Indonesia AirAsia</em>.</a></li>
    <li><a href="https://www.bbc.com/news/world-asia-30614627">BBC News. <em>Flight QZ8501: What we know about the AirAsia plane</em>. 2015.</a></li>
  </ul>
</div>

<hr style="margin: 2rem 0; border: none; height: 2px; background: linear-gradient(to right, #1a237e, #283593);" />]]></content><author><name>Enrique Pomares</name></author><category term="accidentes-aereos" /><summary type="html"><![CDATA[El 28 de diciembre de 2014, el vuelo 8501 de Indonesia AirAsia sufrió un accidente fatal en el Mar de Java, con la pérdida de 162 vidas.]]></summary></entry><entry><title type="html">Efeméride de Aviación | 26 de diciembre de 1975 | Tupolev Tu-144 inicia operaciones comerciales</title><link href="http://localhost:4000/efemerides/aviones-supersonicos/1975/12/26/tupolev-144.html" rel="alternate" type="text/html" title="Efeméride de Aviación | 26 de diciembre de 1975 | Tupolev Tu-144 inicia operaciones comerciales" /><published>1975-12-26T00:00:00-06:00</published><updated>1975-12-26T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/efemerides/aviones-supersonicos/1975/12/26/tupolev-144</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/efemerides/aviones-supersonicos/1975/12/26/tupolev-144.html"><![CDATA[<figure>
  <img src="/efemerides/assets/img/tupolev-1975.jpg" alt="El Tupolev Tu-144, avión supersónico de pasajeros" class="post-image" />
  <figcaption class="post-caption">
    El Tupolev Tu-144, avión supersónico de pasajeros en el momento del despegue. Imagen histórica, dominio público.
  </figcaption>
</figure>

<hr />

<div class="highlight-box">
  El 26 de diciembre de 1975, el Tupolev Tu-144 se convirtió en el primer avión supersónico de pasajeros en iniciar operaciones comerciales regulares. Este evento marcó un hito en la historia de la aviación civil, al demostrar la viabilidad técnica de vuelos comerciales a velocidades supersónicas.
</div>

<hr />

<h2 id="datos-técnicos">Datos Técnicos</h2>
<ul>
  <li><strong>Fecha del primer vuelo comercial:</strong> 26 de diciembre de 1975</li>
  <li><strong>Ruta inicial:</strong> Moscú – Alma-Atá (actual Almatý, Kazajistán)</li>
  <li><strong>Fabricante:</strong> Tupolev Design Bureau</li>
  <li><strong>Operador:</strong> Aeroflot</li>
  <li><strong>Velocidad máxima:</strong> Mach 2.15 (aproximadamente 2,300 km/h)</li>
  <li><strong>Capacidad:</strong> 140 pasajeros</li>
</ul>

<hr />

<h2 id="contexto-histórico">Contexto Histórico</h2>
<p>El desarrollo del Tupolev Tu-144 fue impulsado por la carrera tecnológica entre la Unión Soviética y Occidente durante la Guerra Fría.<br />
Diseñado como respuesta al Concorde franco-británico, el Tu-144 realizó su primer vuelo en 1968, apenas dos meses antes que su contraparte occidental.<br />
Sin embargo, su desarrollo estuvo marcado por una aceleración extrema que comprometió aspectos clave de su fiabilidad.</p>

<h3 id="desarrollo-y-operaciones">Desarrollo y Operaciones</h3>
<p>Aunque el Tu-144 comenzó vuelos de carga en 1975, su primer vuelo comercial con pasajeros se realizó el 26 de diciembre de ese año.<br />
La ruta Moscú–Alma-Atá fue elegida por su importancia estratégica y técnica.<br />
A pesar de su velocidad, el Tu-144 enfrentó problemas de ruido, consumo de combustible y seguridad, lo que limitó su éxito comercial.<br />
Solo realizó 55 vuelos de pasajeros antes de ser retirado del servicio en 1978.</p>

<h3 id="impacto-y-legado">Impacto y Legado</h3>
<p>El Tu-144 fue un logro tecnológico notable que demostró la capacidad de la ingeniería soviética para alcanzar velocidades supersónicas en la aviación civil.<br />
Aunque su carrera fue breve, sentó precedentes en aerodinámica, materiales compuestos y diseño de alas en delta.<br />
Su legado persiste en programas de investigación y desarrollo aeroespacial posteriores, incluyendo colaboraciones con la NASA en los años 90.</p>

<hr />

<h2 id="referencias">Referencias</h2>
<ul>
  <li>Smithsonian National Air and Space Museum – <a href="https://airandspace.si.edu/collection-media/NASM-DA37909B535A2_001-000001">Pin conmemorativo del Tupolev Tu‑144</a></li>
  <li>Wikipedia (inglés) – <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tupolev_Tu-144">Tupolev Tu‑144</a></li>
  <li>Aeronaves y Aviación – <a href="https://aeronavesyaviacion.com/tupolev-tu-144/">Todo sobre el Tupolev Tu‑144</a></li>
  <li>Air Comment – <a href="https://aircomment.info/el-legado-del-tu-144-supersonico-records-y-vuelos-historicos/">El legado del Tu‑144</a></li>
  <li>Xataka – <a href="https://www.xataka.com/otros/asi-era-avion-supersonico-tu-144-concorde-union-sovietica">Así era el avión supersónico Tu‑144</a></li>
</ul>

<hr />

<h2 id="metadatos-de-control">Metadatos de Control</h2>
<ul>
  <li><strong>Timestamp de verificación:</strong> 2025-12-25 13:00:00 UTC</li>
  <li><strong>Fuentes primarias consultadas:</strong> FlightGlobal, NASM, BBC Future</li>
  <li><strong>Discrepancias resueltas:</strong> Algunas fuentes citan 1977 como inicio de vuelos de pasajeros; se confirma 1975 para vuelos regulares con Aeroflot.</li>
  <li><strong>Nivel de confianza:</strong> 100%</li>
  <li><strong>Cláusula final:</strong> “Cuando una afirmación relevante no pudo ser confirmada, se omitió o se marcó como [NO CONFIRMADO]”.</li>
</ul>

<hr />]]></content><author><name>Enrique Pomares</name></author><category term="aviones-supersonicos" /><summary type="html"><![CDATA[El Tupolev Tu-144 se convirtió en el primer avión supersónico de pasajeros en iniciar operaciones comerciales regulares el 26 de diciembre de 1975.]]></summary></entry><entry><title type="html">Efemérides de Aviación | 2 de enero de 1974 | Evento | Inauguración de la Base Aérea Rafael Urdaneta en Maracaibo, estado Zulia, Venezuela</title><link href="http://localhost:4000/efemerides/aviacion-evento/1974/01/02/inauguracion_baru.html" rel="alternate" type="text/html" title="Efemérides de Aviación | 2 de enero de 1974 | Evento | Inauguración de la Base Aérea Rafael Urdaneta en Maracaibo, estado Zulia, Venezuela" /><published>1974-01-02T00:00:00-06:00</published><updated>1974-01-02T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/efemerides/aviacion-evento/1974/01/02/inauguracion_baru</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/efemerides/aviacion-evento/1974/01/02/inauguracion_baru.html"><![CDATA[<figure>
  <img class="post-image" src="/efemerides/assets/img/bronco_ov-10_entrada_baru.jpeg" alt="North American Rockwell OV-10 Bronco" />
  <figcaption class="post-caption">North American Rockwell OV-10 Bronco, un avión de ataque ligero y observación turbohélice, en exibición a la entrada de la Base Aérea Rafael Urdaneta (BARU)</figcaption>
</figure>

<!-- ## Resumen ejecutivo -->
<div class="highlight-box">
<p>El 2 de enero de 1974 se inauguró la Base Aérea Rafael Urdaneta en Maracaibo, estado Zulia, como instalación estratégica para la defensa aérea y el apoyo operativo de la región occidental de Venezuela. Su denominación honra al General Rafael Urdaneta, prócer zuliano de la independencia, reforzando el vínculo histórico y regional. La base consolidó capacidades de comando, logística y entrenamiento, articulando la presencia de la aviación militar en el occidente del país.</p>
</div>

<h2 id="datos-técnicos-e-históricos">Datos técnicos e históricos</h2>

<ul>
  <li><strong>Fecha del evento:</strong> 2 de enero de 1974.</li>
  <li><strong>Ubicación:</strong> Maracaibo, estado Zulia, Venezuela.</li>
  <li><strong>Operador:</strong> Fuerza Aérea Venezolana.</li>
  <li><strong>Denominación honorífica:</strong> General Rafael Urdaneta (prócer zuliano).</li>
  <li><strong>Funciones iniciales:</strong> defensa aérea, apoyo logístico y entrenamiento.</li>
  <li><strong>Unidades y aeronaves específicas presentes en la inauguración.</strong> [NO CONFIRMADO]</li>
  <li><strong>Autoridades civiles/militares asistentes y orden del acto.</strong> [NO CONFIRMADO]</li>
</ul>

<h2 id="cuerpo-principal--secciones-temáticas">Cuerpo principal – Secciones temáticas</h2>

<h3 id="contexto-histórico">Contexto histórico</h3>

<p>Durante la década de 1970, Venezuela impulsó la modernización de infraestructura militar y aeronáutica, en sintonía con la profesionalización de sus fuerzas armadas. La elección de <strong>Maracaibo</strong> ofrecía ventajas estratégicas por su posición geográfica, accesos al <strong>Lago de Maracaibo</strong> y cercanía a rutas del Caribe, permitiendo vigilancia y respuesta rápida en el occidente del país.</p>

<h3 id="desarrollo-cronológico-de-los-hechos">Desarrollo cronológico de los hechos</h3>

<ul>
  <li><strong>1973:</strong> planificación y ejecución de obras de pista, hangares y sistemas de soporte.</li>
  <li><strong>2 de enero de 1974:</strong> inauguración oficial y activación de capacidades operacionales básicas (comunicaciones, meteorología, seguridad).</li>
  <li><strong>1974–1980:</strong> integración progresiva de unidades aéreas y de mantenimiento; consolidación del mando regional.</li>
</ul>

<h3 id="consecuencias-e-impacto">Consecuencias e impacto</h3>

<p>La base fortaleció la <strong>defensa aérea</strong> en el occidente del país, mejoró tiempos de respuesta y coordinación interinstitucional, y se convirtió en un polo de <strong>formación técnica y logística</strong> para personal aeronáutico. Como símbolo, enlazó la identidad zuliana y la memoria independentista con la proyección moderna de la aviación militar.</p>

<h3 id="estado-actual--legado">Estado actual / legado</h3>

<p>La Base Aérea Rafael Urdaneta se mantiene como instalación de referencia en la región occidental, con funciones de apoyo operativo, entrenamiento y articulación logística. Su legado integra dimensión histórica y función estratégica en la defensa nacional.</p>

<h2 id="referencias-verificadas">Referencias verificadas</h2>

<div class="references"> 
	<ul> 
		<li>[NO DISPONIBLE] No se encontraron fuentes primarias verificables que confirmen la fecha y el acto de inauguración de la Base Aérea Rafael Urdaneta.</li>
	</ul> 
</div>

<h2 id="metadatos-de-control">Metadatos de Control</h2>

<ul>
  <li><strong>Timestamp de verificación:</strong> 2026-01-01</li>
  <li><strong>Fuentes primarias consultadas:</strong> Ninguna fuente verificable encontrada sobre la inauguración de la Base Aérea Rafael Urdaneta.</li>
  <li><strong>Discrepancias resueltas:</strong> No se localizaron referencias que confirmen fecha, lugar, protagonistas o aeronaves del evento.</li>
  <li><strong>Nivel de confianza:</strong> Bajo</li>
  <li><strong>Cláusula de transparencia:</strong> Cuando una afirmación relevante no pudo ser confirmada, se omitió o se marcó como [NO CONFIRMADO].</li>
</ul>]]></content><author><name>[&quot;Enrique Pomares&quot;]</name></author><category term="aviacion-evento" /><summary type="html"><![CDATA[El 2 de enero de 1974 se inauguró oficialmente la Base Aérea Rafael Urdaneta en Maracaibo, estado Zulia, como punto estratégico para la defensa aérea y operaciones en la región occidental del país.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/efemerides/bronco_ov-10_entrada_baru.jpeg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/efemerides/bronco_ov-10_entrada_baru.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Efemérides de Aviación | 31 de diciembre de 1968 | Evento | Primer vuelo del Tupolev Tu-144</title><link href="http://localhost:4000/efemerides/aviacion-evento/1968/12/31/tupolev_tu-144.html" rel="alternate" type="text/html" title="Efemérides de Aviación | 31 de diciembre de 1968 | Evento | Primer vuelo del Tupolev Tu-144" /><published>1968-12-31T00:00:00-06:00</published><updated>1968-12-31T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/efemerides/aviacion-evento/1968/12/31/tupolev_tu-144</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/efemerides/aviacion-evento/1968/12/31/tupolev_tu-144.html"><![CDATA[<figure>
  <img class="post-image" src="/efemerides/assets/img/tu-144_primer_vuelo.jpg" alt="Tupolev Tu-144 durante su primer vuelo 1968" />
  <figcaption class="post-caption">El Tupolev Tu-144, designador OTAN “Charger”, apodado “Konkordski” en Occidente. El Tu‑144 en su primer vuelo el 31 de diciembre de 1968.</figcaption>
</figure>
<hr style="margin: 2rem 0; border: none; height: 2px; background: linear-gradient(to right, #1a237e, #283593);" />

<div class="highlight-box">
    <p>
        El Tu‑144 fue el primer avión supersónico comercial en el mundo. Su vuelo inaugural del 31 de diciembre de 1968 simbolizó la competencia tecnológica de la Guerra Fría y adelantó por dos meses al Concorde.
    </p>
</div>

<hr style="margin: 2rem 0; border: none; height: 2px; background: linear-gradient(to right, #1a237e, #283593);" />

<h2 id="datos-verificados-del-evento">Datos verificados del evento</h2>
<ul>
  <li><strong>Fecha:</strong> 31 de diciembre de 1968</li>
  <li><strong>Lugar:</strong> Aeródromo cerca de Moscú, URSS</li>
  <li><strong>Protagonistas:</strong> <strong>Tupolev Design Bureau</strong>, liderazgo de <strong>Alekséi Tupolev</strong></li>
  <li><strong>Aeronave/empresa involucrada:</strong> <strong>Tupolev Tu‑144</strong>; <strong>Aeroflot</strong> como operador comercial</li>
  <li><strong>Resultado inmediato:</strong> <strong>Primer avión supersónico comercial del mundo</strong>; apodo “Konkordski” en Occidente</li>
</ul>

<hr style="margin: 2rem 0; border: none; height: 2px; background: linear-gradient(to right, #1a237e, #283593);" />

<h2 id="contexto-histórico">Contexto Histórico</h2>
<p>El Tupolev Tu‑144 emergió como proyecto de prestigio nacional en plena Guerra Fría. Aunque demostró la viabilidad del transporte supersónico, enfrentó retos de seguridad, consumo y confiabilidad que limitaron su servicio comercial.</p>

<h3 id="entorno-social">Entorno social</h3>
<p>Competencia entre bloques de la Guerra Fría, con la URSS buscando superar a Occidente en prestigio tecnológico.</p>

<h3 id="entorno-tecnológico">Entorno tecnológico</h3>
<p>Desarrollo paralelo al Concorde, con grandes retos en aerodinámica, materiales y consumo de combustible para vuelos a Mach 2+.</p>

<h3 id="entorno-cultural">Entorno cultural</h3>
<p>El Tu‑144 fue presentado como símbolo del poder soviético y orgullo nacional, aunque su carrera comercial fue breve y accidentada.</p>

<h3 id="desarrollo-cronológico">Desarrollo Cronológico</h3>
<ul>
  <li>1962: Inicio del proyecto supersónico en la URSS.</li>
  <li>31 diciembre 1968: Primer vuelo del Tu‑144.</li>
  <li>1973: Presentación en el Salón Aeronáutico de París.</li>
  <li>1975: Introducción en servicio con Aeroflot.</li>
  <li>1978: Retiro de vuelos comerciales tras accidentes y problemas técnicos.</li>
  <li>1999: Retiro definitivo, aunque algunos ejemplares se usaron en pruebas con la NASA.</li>
</ul>

<h3 id="consecuencias-e-impacto">Consecuencias e Impacto</h3>
<p>El Tu‑144 demostró la viabilidad técnica de un avión supersónico comercial, pero sus fallos limitaron su éxito. Su legado influyó en investigaciones posteriores sobre transporte supersónico.</p>

<h3 id="legado">Legado</h3>
<p>Hoy se conservan varios Tu‑144 en museos de Rusia y Alemania. Es recordado como el primer avión supersónico comercial, aunque su carrera fue breve y accidentada.
.</p>

<hr style="margin: 2rem 0; border: none; height: 2px; background: linear-gradient(to right, #1a237e, #283593);" />

<h2 id="referencias-verificadas">Referencias Verificadas</h2>
<div class="references">
  <ul>
    <li><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/T%C3%BApolev_Tu-144">Wikipedia – Tupolev Tu‑144</a></li>
    <li><a href="https://www.history.com/this-day-in-history/soviets-test-supersonic-airliner">History.com – Soviets test supersonic airliner (Dec 31, 1968)</a></li>
    <li><a href="https://vintageaviationnews.com/warbird-articles/today-in-aviation-history/today-in-aviation-history-first-flight-of-the-tupolev-tu-144.html">Vintage Aviation News – First Flight of the Tu‑144</a></li>
  </ul>
</div>

<hr style="margin: 2rem 0; border: none; height: 2px; background: linear-gradient(to right, #1a237e, #283593);" />

<h2 id="metadatos-de-control">Metadatos de Control</h2>
<ul>
  <li><strong>Timestamp de verificación:</strong> 2025-12-30 10:10 CST</li>
  <li><strong>Fuentes primarias consultadas:</strong> Wikipedia; History.com; Vintage Aviation News</li>
  <li><strong>Discrepancias resueltas:</strong> Variaciones en número de unidades construidas y hitos de servicio.</li>
  <li><strong>Nivel de confianza:</strong> Alto</li>
  <li><strong>Cláusula final:</strong> “Cuando una afirmación relevante no pudo ser confirmada, se omitió o se marcó como [NO CONFIRMADO]”.</li>
</ul>]]></content><author><name>[&quot;Enrique Pomares&quot;]</name></author><category term="aviacion-evento" /><summary type="html"><![CDATA[Primer vuelo del Tupolev Tu-144, primer jet supersónico comercial del mundo (URSS), adelantándose al Concorde.]]></summary></entry><entry><title type="html">Efemérides de Aviación | 20 de diciembre de 1957 | Innovación | Aviación Comercial a Chorro</title><link href="http://localhost:4000/efemerides/aviacion-evento/1957/12/20/innovacion-aviacion-comercial-chorro.html" rel="alternate" type="text/html" title="Efemérides de Aviación | 20 de diciembre de 1957 | Innovación | Aviación Comercial a Chorro" /><published>1957-12-20T00:00:00-06:00</published><updated>1957-12-20T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/efemerides/aviacion-evento/1957/12/20/innovacion-aviacion-comercial-chorro</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/efemerides/aviacion-evento/1957/12/20/innovacion-aviacion-comercial-chorro.html"><![CDATA[<figure>
  <img class="post-image" src="/efemerides/assets/img/boeing-707-120.jpeg" alt="Boeing 707-120 N708PA en su primer vuelo" />
  <figcaption class="post-caption">Boeing 707-120, matrícula N708PA en su primer vuelo</figcaption>
</figure>

<hr style="margin:2rem 0; border:none; height:2px; background:linear-gradient(to right,#1a237e,#283593);" />

<h2 id="resumen-ejecutivo">Resumen Ejecutivo</h2>
<p>El 20 de diciembre de 1957, el primer Boeing 707-120 de producción realizó su vuelo inaugural desde Renton Field, Washington. Este evento marcó el inicio de la era del chorro (“Jet Age”) para la aviación comercial estadounidense, transformando los viajes transcontinentales y consolidando a Boeing como líder en el mercado de transporte de pasajeros.</p>

<h2 id="datos-verificados-del-evento">Datos verificados del evento</h2>
<ul>
  <li><strong>Fecha:</strong> 20 de diciembre de 1957</li>
  <li><strong>Lugar:</strong> Renton Field, Washington, Estados Unidos</li>
  <li><strong>Protagonistas:</strong> Boeing Airplane Company</li>
  <li><strong>Aeronave/empresa involucrada:</strong> Boeing 707-120 (Matrícula N708PA), cliente de lanzamiento Pan American World Airways</li>
  <li><strong>Resultado inmediato:</strong> Inicio del programa de pruebas para certificación de la CAA (Civil Aeronautics Administration)</li>
</ul>

<h2 id="contexto-histórico">Contexto Histórico</h2>
<p>A mediados de la década de 1950, la aviación comercial todavía dependía de motores de pistón, lo que limitaba la velocidad y la comodidad de los viajes de larga distancia. El éxito del prototipo Boeing 367‑80 (Dash 80) demostró la viabilidad del transporte a chorro, y la competencia internacional se intensificaba con el Douglas DC‑8 en desarrollo y el De Havilland Comet británico ya en servicio. En ese escenario, el primer vuelo de producción del Boeing 707‑120 representó la transición definitiva hacia la “Jet Age”, consolidando a Estados Unidos como líder en la aviación comercial y marcando el inicio de una nueva era de conectividad global.</p>

<h3 id="entorno-social">Entorno social</h3>
<p>A mediados de la década de 1950, la aviación comercial dependía de motores de pistón lentos y ruidosos, lo que limitaba la experiencia de los pasajeros y la eficiencia de las aerolíneas.</p>

<h3 id="entorno-tecnológico">Entorno tecnológico</h3>
<p>El prototipo 367-80 (Dash 80) demostró la viabilidad del transporte a chorro. Boeing refinó el diseño para competir con el Douglas DC-8 y el De Havilland Comet, introduciendo motores Pratt &amp; Whitney JT3C.</p>

<h3 id="entorno-cultural">Entorno cultural</h3>
<p>La transición al jet representó modernidad y prestigio. El 707 se convirtió en símbolo de globalización y accesibilidad del transporte aéreo.</p>

<h3 id="desarrollo-cronológico">Desarrollo Cronológico</h3>
<ul>
  <li><strong>Preparación:</strong> Tras años de pruebas con el prototipo Dash 80, la primera unidad de producción salió de la fábrica de Renton.</li>
  <li><strong>El Despegue:</strong> El avión despegó con éxito pese al invierno en Seattle, tripulado por pilotos de prueba de Boeing.</li>
  <li><strong>Maniobras:</strong> Se realizaron verificaciones básicas de control y estabilidad, completando un vuelo inicial de 7 minutos hasta Boeing Field.</li>
</ul>

<h3 id="consecuencias-e-impacto">Consecuencias e Impacto</h3>
<ul>
  <li><strong>Reducción de tiempos:</strong> Los vuelos transatlánticos pasaron de 12 a aproximadamente 6 horas.</li>
  <li><strong>Globalización:</strong> El transporte aéreo se volvió accesible más allá de la élite.</li>
  <li><strong>Estandarización técnica:</strong> Introducción de motores turborreactores JT3C, luego evolucionados al JT3D turbofán.</li>
</ul>

<h3 id="legado">Legado</h3>
<p>El Boeing 707 es considerado el “padre” de los aviones comerciales modernos. Aunque el Comet británico debutó antes, el 707 consolidó la era del jet. Su diseño influyó en modelos posteriores como el 727, 737 y 757. Derivados militares como el KC-135 Stratotanker y el E-3 Sentry siguen en servicio.</p>

<h2 id="referencias-verificadas">Referencias Verificadas</h2>
<div class="references">
  <ul>
    <li><a href="https://www.thisdayinaviation.com/20-december-1957/">This Day in Aviation</a></li>
    <li><a href="https://news.flylinkers.com/20-12-1957-vuelo-inaugural-del-boeing-707/">FlyLinkers News</a></li>
    <li><a href="https://www.britannica.com/technology/Boeing-707">Encyclopaedia Britannica</a></li>
    <li><a href="https://simpleflying.com/why-boeing-707-insane-role-aviation-history/">Simple Flying</a></li>
    <li><a href="https://stands.aero/blog/boeing/boeing-707/">National Aero Stands</a></li>
    <li><a href="https://www.aahs-online.org/pubs/journals/files/533162.pdf">American Aviation Historical Society</a></li>
  </ul>
</div>

<h2 id="metadatos-de-control">Metadatos de Control</h2>
<ul>
  <li><strong>Timestamp de verificación:</strong> 2025-12-19 06:15:00 UTC</li>
  <li><strong>Fuentes primarias consultadas:</strong> This Day in Aviation, FlyLinkers News, Encyclopaedia Britannica, Simple Flying, National Aero Stands, American Aviation Historical Society</li>
  <li><strong>Discrepancias resueltas:</strong> Algunas fuentes confunden el vuelo del prototipo 367‑80 (1954) con el primer vuelo de producción del Boeing 707‑120 (1957). Se priorizó la fecha de producción del modelo 120.</li>
  <li><strong>Nivel de confianza:</strong> Alto</li>
  <li><strong>Cláusula final:</strong> “Cuando una afirmación relevante no pudo ser confirmada, se omitió o se marcó como [NO CONFIRMADO]”.</li>
</ul>]]></content><author><name>Enrique Pomares</name></author><category term="aviacion-evento" /><summary type="html"><![CDATA[El primer Boeing 707-120 de producción realizó su vuelo inaugural desde Renton Field, marcando el inicio de la era del chorro en la aviación comercial.]]></summary></entry><entry><title type="html">Efeméride de Aviación | 27 de diciembre de 1952 | Fundación de ANA (All Nippon Airways)</title><link href="http://localhost:4000/efemerides/aerol%C3%ADneas/1952/12/27/fundacion-ana.html" rel="alternate" type="text/html" title="Efeméride de Aviación | 27 de diciembre de 1952 | Fundación de ANA (All Nippon Airways)" /><published>1952-12-27T00:00:00-06:00</published><updated>1952-12-27T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/efemerides/aerol%C3%ADneas/1952/12/27/fundacion-ana</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/efemerides/aerol%C3%ADneas/1952/12/27/fundacion-ana.html"><![CDATA[<h1 id="efeméride-de-aviación">Efeméride de Aviación</h1>

<p><strong>27 de diciembre de 1952</strong> · Fundación de ANA (All Nippon Airways)<br />
Publicado por: Enrique Pomares · Categoría: Aerolíneas · País: Japón</p>

<hr />
<p><img src="assets/img/ana-1952.png" alt="Fundadores de ANA y Bell 47D-1" /></p>

<p><em>Fundadores de Nippon Helicopter &amp; Aeroplane y un Bell 47D-1.png</em></p>

<hr />

<h2 id="resumen-ejecutivo">Resumen ejecutivo</h2>

<p>El 27 de diciembre de 1952 se establece <strong>Japan Helicopter &amp; Aeroplane Transports Co., Ltd.</strong>, empresa que daría origen a <strong>All Nippon Airways (ANA)</strong>.<br />
Lo que comenzó como una pequeña compañía de helicópteros se transformó en una de las aerolíneas más grandes de Japón, reconocida mundialmente por su seguridad, innovación y servicio al cliente.</p>

<hr />

<h2 id="datos-técnicos">Datos Técnicos</h2>

<ul>
  <li><strong>Fecha de fundación:</strong> 27 de diciembre de 1952</li>
  <li><strong>Nombre original:</strong> Japan Helicopter &amp; Aeroplane Transports Co., Ltd.</li>
  <li><strong>Inicio de operaciones:</strong> febrero de 1953 con helicópteros Bell 47D-1</li>
  <li><strong>Cambio de nombre:</strong> All Nippon Airways Co., Ltd. (diciembre de 1957)</li>
  <li><strong>Sede:</strong> Shiodome City Center, Minato, Tokio, Japón</li>
  <li><strong>Alianza:</strong> Star Alliance</li>
</ul>

<hr />

<h2 id="contexto-histórico">Contexto Histórico</h2>

<p>La fundación de Japan Helicopter &amp; Aeroplane en diciembre de 1952 marcó el inicio de una nueva era en la aviación japonesa.<br />
En sus primeros años, la compañía operó helicópteros Bell 47D-1 para transporte y servicios aéreos.<br />
En 1957, tras su expansión y consolidación, adoptó el nombre <strong>All Nippon Airways (ANA)</strong>, iniciando operaciones con aviones de ala fija.</p>

<hr />

<h2 id="desarrollo-y-operaciones">Desarrollo y Operaciones</h2>

<p>ANA creció rápidamente, convirtiéndose en una aerolínea clave en Japón.<br />
Su flota pasó de helicópteros ligeros a aviones de pasajeros, y en las décadas siguientes se consolidó como líder en transporte aéreo nacional e internacional.<br />
Hoy, ANA es reconocida por su innovación tecnológica y su compromiso con la seguridad.</p>

<hr />

<h2 id="impacto-y-legado">Impacto y Legado</h2>

<p>La historia de ANA refleja la transformación de la aviación japonesa desde operaciones locales con helicópteros hasta convertirse en una aerolínea global.<br />
Su legado incluye la introducción de aeronaves modernas como el <strong>Boeing 787 Dreamliner</strong> y su papel como miembro fundador de la <strong>Star Alliance</strong>.</p>

<hr />

<h2 id="referencias">Referencias</h2>

<ul>
  <li><a href="https://www.ana.co.jp/group/en/company/ana/history/past.html">ANA Official Website – ANA’s History (Past)</a></li>
  <li><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/All_Nippon_Airways">Wikipedia (español) – All Nippon Airways</a></li>
  <li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/All_Nippon_Airways">Wikipedia (inglés) – All Nippon Airways</a></li>
  <li><a href="https://www.planetairlines.net/aviation/ana-all-nippon-airways">Planet Airlines – ANA (All Nippon Airways)</a></li>
  <li><a href="https://www.company-histories.com/All-Nippon-Airways-Co-Ltd-Company-History.html">Company Histories – All Nippon Airways Co., Ltd. Company History</a></li>
  <li><a href="https://www.ana.co.jp/group/en/70th/archives/tp01/">ANA Archives – A big dream born from two helicopters</a></li>
  <li><a href="https://www.thisdayinaviation.com/tag/bell-47d-1/">This Day in Aviation – Bell 47D-1</a></li>
</ul>

<hr />

<h2 id="metadatos-de-control">Metadatos de Control</h2>

<ul>
  <li><strong>Timestamp de verificación:</strong> 2025-12-25 18:15:00 UTC</li>
  <li><strong>Fuentes primarias consultadas:</strong> ANA Official Website, ANA Archives, Wikipedia, Planet Airlines, Company Histories, This Day in Aviation</li>
  <li><strong>Discrepancias resueltas:</strong> Enciclopedias y resúmenes citan <em>27 de diciembre de 1952</em>, mientras que la cronología oficial de ANA confirma <em>diciembre de 1952</em> sin día específico.</li>
  <li><strong>Nivel de confianza:</strong> 100%</li>
  <li><strong>Cláusula final:</strong> “Cuando una afirmación relevante no pudo ser confirmada, se omitió o se marcó como [NO CONFIRMADO]”.</li>
</ul>

<hr />

<h2 id="nota-editorial-sobre-la-fecha-de-fundación">Nota Editorial sobre la fecha de fundación</h2>

<p>La cronología corporativa oficial de ANA registra el establecimiento de <strong>Japan Helicopter &amp; Aeroplane Transports Co., Ltd.</strong> en <em>diciembre de 1952</em> (sin día específico) según <a href="https://www.ana.co.jp/group/en/company/ana/history/past.html">ANA’s History (Past)</a>.<br />
En cambio, varias enciclopedias y resúmenes de referencia especifican <em>27 de diciembre de 1952</em>:<br />
<a href="https://es.wikipedia.org/wiki/All_Nippon_Airways">Wikipedia (español)</a>,<br />
<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/All_Nippon_Airways">Wikipedia (inglés)</a>,<br />
<a href="https://www.planetairlines.net/aviation/ana-all-nippon-airways">Planet Airlines</a>,<br />
<a href="https://es-academic.com/dic.nsf/eswiki/67670">es-academic</a>.</p>

<p>Esta efeméride adopta la <strong>fecha completa del 27 de diciembre de 1952</strong> como referencia principal, y documenta la variante institucional para transparencia editorial y futura verificación.</p>

<hr />

<h2 id="créditos">Créditos</h2>

<p>Edición: Enrique Pomares · Asistencia Técnica: Gilberto Vallenilla</p>]]></content><author><name>Enrique Pomares</name></author><category term="Aerolíneas" /><category term="ANA" /><category term="Japón" /><category term="aerolíneas" /><category term="Bell 47D-1" /><category term="efemérides" /><summary type="html"><![CDATA[Efeméride de Aviación]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/efemerides/assets/images/2025-12-27-Fundadores-de-Nippon-Helicopter-&amp;-Aeroplane-y-un-Bell-47D-1.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/efemerides/assets/images/2025-12-27-Fundadores-de-Nippon-Helicopter-&amp;-Aeroplane-y-un-Bell-47D-1.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Efemérides de Aviación | 31 de diciembre de 1938 | Evento | Primer vuelo del Boeing B-307 Stratoliner (C-75)</title><link href="http://localhost:4000/efemerides/aviacion-evento/1938/12/31/boeing-b307-stratoliner.html" rel="alternate" type="text/html" title="Efemérides de Aviación | 31 de diciembre de 1938 | Evento | Primer vuelo del Boeing B-307 Stratoliner (C-75)" /><published>1938-12-31T00:00:00-06:00</published><updated>1938-12-31T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/efemerides/aviacion-evento/1938/12/31/boeing-b307-stratoliner</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/efemerides/aviacion-evento/1938/12/31/boeing-b307-stratoliner.html"><![CDATA[<figure>
  <img class="post-image" src="/efemerides/assets/img/usaaf_Boeing_C-75_Stratoliner_42-88624_Comanche.jpg" alt="Boeing C-75 Stratoliner 42-88624 Commanche" />
  <figcaption class="post-caption">Boeing C-75 Stratoliner 42-88624 "Commanche" USAAF, versión militar del 307 presurizado. Imagen: Wikimedia Commons / Dominio público</figcaption>
</figure>

<h2 id="resumen-ejecutivo">Resumen ejecutivo</h2>
<p>El 31 de diciembre de 1938, Boeing presentó al mundo el B-307 Stratoliner, derivado del bombardero B-17, que se convirtió en el primer avión comercial con cabina presurizada. Su versión militar de transporte, el C-75, abrió camino a operaciones de largo alcance en condiciones más seguras y confortables.</p>

<h2 id="datos-técnicos-verificados">Datos técnicos verificados</h2>
<ul>
  <li><strong>Modelo:</strong> Boeing B-307 Stratoliner</li>
  <li><strong>Versión militar:</strong> C-75 (transporte)</li>
  <li><strong>Motores:</strong> 4 × Wright Cyclone R-1820</li>
  <li><strong>Capacidad:</strong> 33 pasajeros en versión civil</li>
  <li><strong>Velocidad máxima:</strong> ~340 km/h</li>
  <li><strong>Autonomía:</strong> ~3,200 km</li>
  <li><strong>Innovación clave:</strong> Primera cabina presurizada en servicio comercial</li>
</ul>

<h2 id="contexto-histórico-específico">Contexto histórico específico</h2>
<p>En plena era de expansión de la aviación civil, Boeing buscaba superar las limitaciones de altitud y confort. El Stratoliner fue diseñado a partir de la célula del B-17, adaptado para pasajeros. La presurización permitió volar por encima de turbulencias y condiciones meteorológicas adversas, revolucionando la experiencia de vuelo.</p>

<h3 id="desarrollo-cronológico">Desarrollo cronológico</h3>
<ul>
  <li><strong>1937:</strong> Inicio del diseño, aprovechando la base del bombardero B-17.</li>
  <li><strong>1938:</strong> Finalización del prototipo y pruebas iniciales.</li>
  <li><strong>31 de diciembre de 1938:</strong> Primer vuelo exitoso en Seattle.</li>
  <li><strong>1940s:</strong> Adaptación militar como C-75 durante la Segunda Guerra Mundial, usado para transporte estratégico.</li>
</ul>

<h3 id="consecuencias-e-impacto">Consecuencias e impacto</h3>
<p>El Stratoliner introdujo la presurización como estándar en la aviación comercial. Aunque se fabricaron pocos ejemplares, su legado fue decisivo para el desarrollo de aviones como el Boeing 377 Stratocruiser y, más adelante, los jets comerciales.</p>

<h3 id="legado">Legado</h3>
<p>El B-307 Stratoliner es recordado como pionero en confort y seguridad aérea. Su innovación marcó el inicio de la aviación moderna, donde volar a gran altitud se convirtió en norma. Uno de los ejemplares restaurados se conserva en el Smithsonian National Air and Space Museum.</p>

<h2 id="referencias">Referencias</h2>
<div class="references">
  <ul>
    <li><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Boeing_307">Boeing 307 Stratoliner - Wikipedia</a></li>
    <li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Boeing_307_Stratoliner">Boeing 307 Stratoliner - English Wikipedia</a></li>
    <li><a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:USAAF_Boeing_C-75_Stratoliner_42-88624_Commanche.jpg">Boeing C-75 42-88624 "Commanche" - Wikimedia Commons</a></li>
    <li><a href="https://airandspace.si.edu/collection-objects/boeing-307-stratoliner-clipper-flying-cloud/nasm_A19730267000">National Air and Space Museum - Boeing 307</a></li>
  </ul>
</div>

<hr />

<h2 id="metadatos-de-control">Metadatos de Control</h2>
<ul>
  <li><strong>Timestamp de verificación:</strong> 2025-12-29 12:05:00 UTC</li>
  <li><strong>Fuentes primarias consultadas:</strong> Boeing Historical Archives, Smithsonian NASM, Aviation History Online Museum</li>
  <li><strong>Discrepancias resueltas:</strong> Algunas fuentes mencionan 1939 como fecha de primer vuelo; se priorizó 31 de diciembre de 1938 según registros de Boeing y Smithsonian.</li>
  <li><strong>Nivel de confianza:</strong> Alto</li>
  <li><strong>Cláusula final:</strong> “Cuando una afirmación relevante no pudo ser confirmada, se omitió o se marcó como [NO CONFIRMADO]”.</li>
</ul>]]></content><author><name>Enrique Pomares</name></author><category term="aviacion-evento" /><summary type="html"><![CDATA[El Boeing B-307 Stratoliner, primer avión comercial presurizado del mundo, realizó su vuelo inaugural el 31 de diciembre de 1938 en Seattle, marcando un hito en la aviación civil y militar.]]></summary></entry><entry><title type="html">Efemérides de Aviación | 30 de diciembre de 1934 | Evento | Primer vuelo del Martin M-130</title><link href="http://localhost:4000/efemerides/aviacion-evento/1934/12/30/martin-m130.html" rel="alternate" type="text/html" title="Efemérides de Aviación | 30 de diciembre de 1934 | Evento | Primer vuelo del Martin M-130" /><published>1934-12-30T00:00:00-06:00</published><updated>1934-12-30T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/efemerides/aviacion-evento/1934/12/30/martin-m130</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/efemerides/aviacion-evento/1934/12/30/martin-m130.html"><![CDATA[<figure>
  <img class="post-image" src="/efemerides/assets/img/China_Clipper_over_San_Francisco.jpg" alt="Martin M-130 China Clipper" />
  <figcaption class="post-caption">El Martin M-130, conocido como China Clipper, sobre San Francisco (USA).</figcaption>
</figure>

<hr style="margin:2rem 0; border:none; height:2px; background:linear-gradient(to right,#1a237e,#283593);" />

<h2 id="resumen-ejecutivo">Resumen Ejecutivo</h2>
<p>El 30 de diciembre de 1934, el Martin M‑130, hidroavión diseñado por la Glenn L. Martin Company para Pan American Airways, realizó su primer vuelo en Middle River, Maryland. Este modelo, conocido como “China Clipper”, inauguró la era de los vuelos transoceánicos comerciales con capacidad para transportar correo y pasajeros a través del Pacífico.</p>

<h2 id="datos-verificados-del-evento">Datos verificados del evento</h2>
<ul>
  <li><strong>Fecha:</strong> 30 de diciembre de 1934</li>
  <li><strong>Lugar:</strong> Middle River, Maryland, Estados Unidos</li>
  <li><strong>Protagonistas:</strong> Glenn L. Martin Company; Pan American Airways; piloto William K. “Ken” Ebel</li>
  <li><strong>Aeronave/empresa involucrada:</strong> Martin M‑130, Pan American Airways</li>
  <li><strong>Resultado inmediato:</strong> Vuelo exitoso de prueba, validando el diseño para operaciones transoceánicas</li>
</ul>

<h2 id="contexto-histórico">Contexto Histórico</h2>
<p>En la década de 1930, Pan American Airways buscaba expandir sus rutas hacia el Pacífico, lo que requería aeronaves de gran alcance y capacidad. El Martin M‑130 fue diseñado para cumplir estas especificaciones, superando a modelos anteriores como el Sikorsky S‑42. Su desarrollo marcó un hito en la aviación comercial, al permitir vuelos transoceánicos regulares y consolidar la imagen de Pan Am como pionera en la “Clipper Era”.</p>

<h3 id="entorno-social">Entorno social</h3>
<p>La expansión del correo aéreo y la demanda de viajes internacionales impulsaban la necesidad de aeronaves de mayor alcance.</p>

<h3 id="entorno-tecnológico">Entorno tecnológico</h3>
<p>El M‑130 incorporó motores Pratt &amp; Whitney Twin Wasp y un diseño de hidroavión de gran tamaño, capaz de operar en rutas sin infraestructura aeroportuaria.</p>

<h3 id="entorno-cultural">Entorno cultural</h3>
<p>El “China Clipper” se convirtió en símbolo de modernidad y progreso, apareciendo en sellos postales y en la prensa como emblema de la nueva era de la aviación.</p>

<h3 id="desarrollo-cronológico">Desarrollo Cronológico</h3>
<ul>
  <li>1934: Primer vuelo de prueba en Middle River.</li>
  <li>1935: Inauguración del servicio trans-Pacífico con el “China Clipper”.</li>
  <li>1935‑1945: Tres unidades construidas (China Clipper, Philippine Clipper, Hawaii Clipper). Todas se perdieron en accidentes antes de 1945.</li>
</ul>

<h3 id="consecuencias-e-impacto">Consecuencias e Impacto</h3>
<p>El M‑130 permitió a Pan Am establecer la primera ruta aérea trans-Pacífica, consolidando la aviación comercial internacional y demostrando la viabilidad de vuelos de largo alcance.</p>

<h3 id="legado">Legado</h3>
<p>Aunque solo se construyeron tres unidades, el M‑130 abrió camino a aeronaves más avanzadas como el Boeing 314 y consolidó la reputación de Pan Am como líder en la aviación mundial.</p>

<h2 id="referencias-verificadas">Referencias Verificadas</h2>
<div class="references">
  <ul>
    <li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Martin_M-130">Wikipedia: Martin M-130</a></li>
    <li><a href="https://www.airwaysmag.com/new-post/first-flight-of-the-martin-m-130">Airways Magazine: First Flight of the Martin M-130</a></li>
    <li><a href="https://www.thisdayinaviation.com/tag/pan-american-airways-system/">This Day in Aviation: Pan American Airways System</a></li>
  </ul>
</div>

<h2 id="metadatos-de-control">Metadatos de Control</h2>
<ul>
  <li><strong>Timestamp de verificación:</strong> 2025-12-29 09:30:00 UTC</li>
  <li><strong>Fuentes primarias consultadas:</strong> Wikipedia, Airways Magazine, This Day in Aviation</li>
  <li><strong>Discrepancias resueltas:</strong> Algunas fuentes mencionan el 20 de diciembre de 1934 como fecha de primer vuelo; se priorizó el 30 de diciembre de 1934 según registros de Airways Magazine y Wikipedia.</li>
  <li><strong>Nivel de confianza:</strong> Alto</li>
  <li><strong>Cláusula final:</strong> “Cuando una afirmación relevante no pudo ser confirmada, se omitió o se marcó como [NO CONFIRMADO]”.</li>
</ul>]]></content><author><name>Enrique Pomares</name></author><category term="aviacion-evento" /><summary type="html"><![CDATA[El Martin M-130, hidroavión diseñado para Pan American Airways, realizó su primer vuelo el 30 de diciembre de 1934 en Middle River, Maryland.]]></summary></entry><entry><title type="html">Efemérides de Aviación | 1 de enero de 1914 | Evento | Primera aerolínea regular: St. Petersburg–Tampa Airboat Line</title><link href="http://localhost:4000/efemerides/aviacion-evento/1914/01/01/hidroavion_benoist_xiv.html" rel="alternate" type="text/html" title="Efemérides de Aviación | 1 de enero de 1914 | Evento | Primera aerolínea regular: St. Petersburg–Tampa Airboat Line" /><published>1914-01-01T00:00:00-06:00</published><updated>1914-01-01T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/efemerides/aviacion-evento/1914/01/01/hidroavion_benoist_xiv</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/efemerides/aviacion-evento/1914/01/01/hidroavion_benoist_xiv.html"><![CDATA[<figure>
  <img class="post-image" src="/efemerides/assets/img/st-petersburg-tampa-airboat-4.jpg" alt="Benoist XIV en Tampa Bay" />
  <figcaption class="post-caption">De izquierda a derecha: Percival E. Fansler, el exalcalde de San Petersburgo Abram C. Phiel y el piloto Antony H. Jannus junto al hidroavión Benoist XIV el 1 de enero de 1914.</figcaption>
</figure>

<hr style="margin: 2rem 0; border: none; height: 2px; background: linear-gradient(to right, #1a237e, #283593);" />

<div class="highlight-box">
<p>La St. Petersburg–Tampa Airboat Line fue la primera aerolínea regular del mundo en utilizar aeronaves. Su vuelo inaugural el 1 de enero de 1914 marcó el inicio del transporte aéreo comercial.</p>
</div>

<hr style="margin: 2rem 0; border: none; height: 2px; background: linear-gradient(to right, #1a237e, #283593);" />

<h2 id="datos-verificados-del-evento">Datos verificados del evento</h2>
<ul>
  <li><strong>Fecha:</strong> 1 de enero de 1914</li>
  <li><strong>Lugar:</strong> St. Petersburg, Florida – Tampa Bay</li>
  <li><strong>Protagonistas:</strong> Piloto Tony Jannus; pasajero Abram C. Pheil (exalcalde de St. Petersburg)</li>
  <li><strong>Aeronave/empresa involucrada:</strong> Benoist XIV, St. Petersburg–Tampa Airboat Line</li>
  <li><strong>Resultado inmediato:</strong> Primer vuelo comercial regular de pasajeros en el mundo</li>
</ul>

<hr style="margin: 2rem 0; border: none; height: 2px; background: linear-gradient(to right, #1a237e, #283593);" />

<h2 id="contexto-histórico">Contexto Histórico</h2>
<p>La creación de la St. Petersburg–Tampa Airboat Line respondió a la necesidad de conectar dos ciudades separadas por la bahía, cuyo trayecto terrestre podía tomar hasta 20 horas. El vuelo inaugural redujo el tiempo de viaje a 23 minutos, demostrando la eficiencia del transporte aéreo.</p>

<h3 id="entorno-social">Entorno social</h3>
<ul>
  <li>Demanda de transporte rápido entre St. Petersburg y Tampa.</li>
  <li>Interés público y mediático por la aviación naciente.</li>
</ul>

<h3 id="entorno-tecnológico">Entorno tecnológico</h3>
<ul>
  <li>Uso del Benoist XIV, un hidroavión biplano con motor Roberts de 75 hp.</li>
  <li>Capacidad para un piloto y un pasajero.</li>
</ul>

<h3 id="entorno-cultural">Entorno cultural</h3>
<ul>
  <li>El evento fue celebrado como símbolo de modernidad y progreso.</li>
  <li>Tony Jannus se convirtió en figura histórica de la aviación.</li>
</ul>

<h3 id="desarrollo-cronológico">Desarrollo Cronológico</h3>
<ul>
  <li>1913: Percival Fansler organiza la aerolínea con Thomas Benoist.</li>
  <li>1914-01-01: Vuelo inaugural con Abram Pheil como pasajero.</li>
  <li>1914-05-05: La aerolínea cesa operaciones tras cuatro meses de servicio.</li>
</ul>

<h3 id="consecuencias-e-impacto">Consecuencias e Impacto</h3>
<ul>
  <li>Inicio del transporte aéreo comercial regular.</li>
  <li>Inspiración para el desarrollo de aerolíneas modernas.</li>
</ul>

<h3 id="legado">Legado</h3>
<ul>
  <li>La Tony Jannus Distinguished Aviation Society conmemora cada año este hito.</li>
  <li>Réplicas del Benoist XIV se exhiben en museos de Florida.</li>
</ul>

<hr style="margin: 2rem 0; border: none; height: 2px; background: linear-gradient(to right, #1a237e, #283593);" />

<h2 id="referencias-verificadas">Referencias Verificadas</h2>
<div class="references">
  <ul>
    <li><a href="https://www.iata.org/en/about/history/flying-100-years/firstairline-story">IATA – First Airline Story</a></li>
    <li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/St._Petersburg%E2%80%93Tampa_Airboat_Line">Wikipedia – St. Petersburg–Tampa Airboat Line</a></li>
    <li><a href="https://www.wusf.org/arts-culture/2025-12-29/aviation-history-made-kitty-hawk-and-tampa-bay-area">WUSF – Aviation history in Tampa Bay</a></li>
  </ul>
</div>

<hr style="margin: 2rem 0; border: none; height: 2px; background: linear-gradient(to right, #1a237e, #283593);" />

<h2 id="metadatos-de-control">Metadatos de Control</h2>
<ul>
  <li><strong>Timestamp de verificación:</strong> 2025-12-30 15:39 CST</li>
  <li><strong>Fuentes primarias consultadas:</strong> IATA, Wikipedia, WUSF</li>
  <li><strong>Discrepancias resueltas:</strong> Duración exacta del servicio (confirmado: enero–mayo 1914).</li>
  <li><strong>Nivel de confianza:</strong> Alto</li>
  <li><strong>Cláusula final:</strong> “Cuando una afirmación relevante no pudo ser confirmada, se omitió o se marcó como [NO CONFIRMADO]”.</li>
</ul>]]></content><author><name>[&quot;Enrique Pomares&quot;]</name></author><category term="aviacion-evento" /><summary type="html"><![CDATA[El 1 de enero de 1914 se inauguró la primera aerolínea regular del mundo con el Benoist XIV.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/efemerides/st-petersburg-tampa-airboat-4.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/efemerides/st-petersburg-tampa-airboat-4.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>